%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\columnsep}{3em}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\section*{Autoévaluation --- Caractérisation de droites --- Énoncé}

\begin{description}
  \item[Cours] Quelles sont les quatre manières vues en classe de caractériser une droite du plan ? Parmi celles-ci, lesquelles sont uniques ?
  \item[Application directe] Pour chacune des droites suivantes, donner un exemple de chacune des trois autres caractérisations possibles.
    \begin{itemize}
      \item[${\cal D}_1$ :] droite passant par $A(1,1)$ et $B(-3,2)$.
      \item[${\cal D}_2$ :] droite passant par $C(2,3)$, de vecteur directeur $\vecteur{u}(4,2)$.
      \item[${\cal D}_3$ :] droite d'équation $x=7$.
      \item[${\cal D}_4$ :] droite d'équation $\frac{1}{2}x-y+2=0$.
    \end{itemize}
\end{description}

\section*{Correction}

\begin{description}
  \item[Cours] Les caractérisations sont :
    \begin{enumerate*}[(i)]
    \item deux points,
    \item un point et un vecteur directeur,
    \item l'équation réduite de la forme $y=mx+p$ ou $x=x_0$,
    \item une équation cartésienne de la forme $ax+by+c=0$.
    \end{enumerate*} Seule l'équation réduite est unique.
  \item[Application directe] Pour chacune des droites suivantes, donner un exemple de chacune des trois autres caractérisations possibles.
    \begin{itemize}
      \item[${\cal D}_1$ :] droite passant par $A(1,1)$ et $B(-3,2)$.
        \begin{description}
          \item[un point et un vecteur directeur] Le point $A$ et le vecteur $\vecteur{AB}(-4,1)$ conviennent.
          \item[équation cartésienne] Un point $M(x,y)$ appartient à ${\cal
            D}_1$ si $\vecteur{AM}(x-1,y-1)$ et $\vecteur{AB}$ sont
            colinéaires, c'est-à-dire si $(x-1)\times1-(y-1)\times-4=0$. Après développement, on trouve comme équation : $x+4y-5=0$.
          \item[équation réduite] En isolant $y$ dans l'équation précédente, on trouve $y=-\frac{x}{4}+\frac{5}{4}$.
        \end{description}
      \item[${\cal D}_2$ :] droite passant par $C(2,3)$, de vecteur directeur $\vecteur{u}(4,2)$.
        \begin{description}
          \item[deux points] Les points $C$ et $D(6, 5)$ (image de $C$ par la translation de vecteur $\vecteur{u}$) conviennent.
          \item[équation cartésienne] Même méthode que précédemment : il suffit que $\vecteur{CM}(x-2,y-3)$ et $\vecteur{u}$ soient colinéaires, c'est-à-dire que $(x-2)\times 2-(y-3)\times4=0$, ce qui donne $2x-4y+8=0$ ou, en simplifiant par 2, $x-2y+4=0$.
          \item[équation réduite] En isolant $y$ dans l'équation précédente, on trouve $y=\frac{x}{2}+2$.
        \end{description}
      \item[${\cal D}_3$ :] droite d'équation $x=7$.
        \begin{description}
          \item[deux points] Les points $E(7,0)$ et $F(7,1)$ conviennent.
          \item[un point et un vecteur directeur] Le point $E(7,0)$ et le vecteur $\vecteur{EF}(0,1)$ conviennent.
          \item[équation cartésienne] Il suffit de partir de l'équation réduite $x=7$ et de faire passer tous les membres du même côté : cela donne $x-7=0$.
        \end{description}
      \item[${\cal D}_4$ :] droite d'équation $-\frac{1}{2}x+2=0$.
        \begin{description}
          \item[équation réduite] Puisqu'$y$ n'apparait pas dans l'équation cartésienne, il faut isoler $x$ : $x=4$.
          \item[un point et un vecteur directeur] L'équation cartésienne peut s'écrire $-\frac{1}{2}x+0y+2=0$. Un vecteur directeur est donc $\vecteur{v}(0, -\frac{1}{2})$. Le point $G(4,0)$ convient.
          \item[deux points] Les points $G$ et $H(4, -\frac{1}{2})$ (image de $G$ par la translation de vecteur $\vecteur{v}$) conviennent.
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{description}

\end{document}
